Cliff Yeung：雷鼎鳴自製關公災難

雷鼎鳴自製關公災難

連日來雷鼎鳴為他的「叫雞論」不斷辯護，正是不鳴則已，一鳴驚人，再鳴笑死人。在相當嚴肅的場合，說了一些過於粗鄙的說話，是有點失禮，但本應屬小事一椿。鬧出個人的關公災難，主要在於雷先生連日來的回應，邏輯混亂，東拉西扯，時而又指責別人，予人死不認錯的感覺。

對於有立法會議員指學者在公眾場合用「叫雞」這字眼並不恰當，雷先生的回應是該立法會議員「思想太古肅」，並稱「叫雞」是廣東話的一部份，強調自己用字準確。

用字準確是指所用語言能表達清晰無誤的意思；用詞有雅俗之分，用字是否恰當，是一種社會規範，視乎講者的身份和場合。俗不可耐的用詞當然可以有準確的意思，別人說你用字不恰當，是指作為一個學者在一個公開的場合用過於粗鄙的字眼並不恰當，雷先生以「準確」回應「恰當」，這可能是廻避問題的方法，也可能是思想混亂的結果，前者有失學者之風，後者有損學者之實。

及後雷先生又撰文指出自命高雅的人不用「叫雞」一詞，但自己選詞用字從無禁忌，強調身為教授用市井用語並無不妥。邏輯清晰的人可能會覺得這又是廻避問題的技倆。雷先生的辯解抽空了他使用「叫雞」一詞的相關場合，是轉移視線。語言或用詞是否恰當不能抽離用詞的場合及說話的受眾。

以粗口為例，講粗口是否恰當？答案視乎場合。教授也好，不是教授也好，如果只是自己在家中和自己說話，沒有誰會管你說不說粗口；朋友之間私下交談，粗口橫飛，別人無謂說三道四；朋友的妻兒子女在場，說話時粗口橫飛，若朋友是粗口家庭，一家無分大小皆滿口粗言穢語，可能沒有不妥，但一般的家庭應該不能接受；在地鐵上大聲講粗口，影響到附近的乘客，已經觸犯地鐵的相關條例。

上述的例子是要指出，某些語言或用詞是否恰當，不是只看說話者的身份，也要看場合和接受那些語言的受眾。雷先生當天在公開場合發言，與會者及觀看視頻的人士皆為受眾，是否恰當不能單以「我遣詞用字沒有禁忌」便死硬堅持並無不妥。當然，恰當與否是受眾的主觀判斷，有些受眾可能覺得並無不妥，但既然有排山倒海的批評，即代表有大量受眾認為該用詞並不恰當。（這裏說的不恰當，是指在相當嚴肅的公開場合使用過於粗鄙的用詞，不包括是否涉及歧視或侮辱性。）

在大量受眾認為該用詞並不恰當的前提下，只以「我認為教授用市井用詞沒有不妥」回應別人的批評，但不談場合和受眾的觀感，可能是迴避問題的方法，也可能是思想混亂的結果，前者乃再三試圖蒙混過關，是無品，後者為思想魯鈍，屬愚蠢。這樣的回應會讓別人懷疑論者的人品或智力，造成更大的傷害。

當然，即使大量受眾認為該等用語並不恰當，講者仍是可以堅持使用自己喜歡的用語，也可以不理會別人對自己的看法，這是我行我素的性格巨星；問題是，即使是性格巨星，也不能說因為我不理會你的看法，所以在一些特定場合使用並不恰當的用語會變成恰當。這是邏輯的問題。

另一方面，不論邏輯問題，雷先生堅持市井用詞沒有不妥，說一些人自命高雅，他不阻止，竟然說得像別人遣辭優雅是故作清高，效果是讓人感到他在怪罪別人，將自己失言的責任推到別人身上。再加上之前指責批評者思想古肅，又說覺得受到冒犯的人是玻璃心等等，說成是別人、是社會的問題， 給人的觀感很自我中心。雷先生批評一些青年人自我中心，遇到不同意見或批評，便給別人加上標籤，似乎雷先生是看不到自己眼中的樑木了。

在相當嚴肅的場合，說了一些失禮的說話，本屬小事。在事件發生之初，只要承認自己說話粗鄙，在該場合不太恰當，但絕無歧視或侮辱別人的意圖，形象不致受太大傷害。但指責別人思想古肅，加上什麼「叫雞」是廣東話的一部份、無分階級，一個社會有妓女是客觀現象，再拉扯到思想自由、言論自由等表述，有點「九唔搭八」，也予人死不認錯的感覺。這也可能是後來林超英說「忘掉身分，忘掉人心，恬不可恥」的原因。雷先生對林超英的回應更糟糕，說對方言論無邏輯，「唔明佢講乜」，盡失學者風範。及後雷先生再撰文說有不少滿紙方程式的學術研究探討妓女的問題，不會怪責不懂學術的人，一則與爭議重點其實毫無關係（有學者從事與妓女相關的學術研究與在公開場合使用「叫雞」這用詞是否恰當其實風馬牛不相干），二則是嘗試把自己放在高不可攀之位，擺出向不明白湛深學術的凡夫俗子施恩的姿態，相當令人反感。

遇到別人批評，為自己護航是本能反應，但能力較高、思想慎密的人，作出反應之前應該可以很快評估到相關辯護是否站得住腳。對於合理的批評作無理或無關的辯解，難免展現錯亂邏輯，輕者失去學者應有的胸𦡞，也讓人懷疑其智力，重者累及整個專業的名聲。一鳴如此驚人，還是不鳴為佳。

除了語言粗鄙，以「叫雞論」分析中國經濟狀況也不恰當，另文再討論這不妥當之處。

Cliff Yeung

示範咗點優質噉反駁人

好文

又如何

咳咳咳

搞到雷鳩嗚成個傻西咁

駁得有d長

呀媽係女人都寫到長篇大論

答通識卷咪就係咁

我師弟出卷呢就比較求其...

考評局班師奶啲智商.....

cliff

佢好似好憎呢條友

煙剷cliff 我al條a靠佢拎返黎

之前上堂成日串鳩佢